{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"EDITAL N\u00ba 23/2024 - DG/PAR/RE/IFRN    15 de julho de 2024","text":"<p>Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Rio Grande do Norte CAMPUS PARNAMIRIM Rua Ant\u00f4nia de Lima Paiva, 155, Nova Esperan\u00e7a,PARNAMIRIM / RN, CEP 59143-455 Fone: (84) 4005-4108</p> <p>OFERTA DE VAGAS PARA O PROGRAMA DE TUTORIA DE APRENDIZAGEM EM LABORAT\u00d3RIO - ANO 2024</p> <p>O DIRETOR-GERAL DO CAMPUS PARNAMIRIM DO INSTITUTO FEDERAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O, CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA DO RIO GRANDE DO NORTE , no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es delegadas atrav\u00e9s da Portaria n.\u00ba 1630/2023- Reitoria/IFRN, de 27 de setembro de 2023, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, de 29 de setembro de 2023 , e</p> <p>R E S O L V E: Tornar p\u00fablico pelo presente Edital, que estar\u00e3o abertas as inscri\u00e7\u00f5es para o preenchimento de vagas para o Programa de Tutoria em Aprendizagem em Laborat\u00f3rio.</p> <pre><code>da-natureza-e-finalidades.md\ndos-objetivos.md\nrequesitos.md\natribuicoes.md\ninscricoes.md\nvagas.md\nprocesso-seletivo.md\ndas-disposicoes-gerais.md\n</code></pre>"},{"location":"atribuicoes/","title":"4. Das Atribui\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li> <p>Do Tutor</p> </li> <li> <p>S\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do tutor:  </p> <ol> <li> <p>Colaborar com o docente no desempenho de tarefas did\u00e1ticas, tais como: prepara\u00e7\u00e3o de aulas pr\u00e1ticas, aplica\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, trabalhos escolares e outros de natureza similar condizentes com seu grau de conhecimento e experi\u00eancia;</p> </li> <li> <p>Cumprir as horas semanais de trabalho conforme consta no Edital e de acordo com o calend\u00e1rio pr\u00e9-determinado pelo docente respons\u00e1vel;</p> </li> <li> <p>Cooperar no atendimento e orienta\u00e7\u00e3o aos estudantes, esclarecendo e tirando d\u00favidas dos conte\u00fados ministrados nas aulas e/ou laborat\u00f3rios, visando sua adapta\u00e7\u00e3o e maior integra\u00e7\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o;</p> </li> <li> <p>Identificar eventuais falhas na execu\u00e7\u00e3o do processo de ensino, propondo ao docente medidas alternativas;</p> </li> <li> <p>Apresentar relat\u00f3rio mensal ao docente da disciplina;</p> </li> <li> <p>Incentivar a forma\u00e7\u00e3o de grupos de estudo para discuss\u00e3o e debates sobre os conte\u00fados ministrados em sala de aula.</p> </li> </ol> </li> <li> <p>O(A) tutor(a) n\u00e3o poder\u00e1 substituir o papel do professor da \u00e1rea/disciplina da qual \u00e9 monitor(a), ensinando novos conte\u00fados, aplicando provas ou substituindo o professor em sala de aula.</p> </li> <li> <p>Do Docente Respons\u00e1vel:  </p> </li> <li> <p>S\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do docente respons\u00e1vel:</p> <ol> <li> <p>Elaborar, articuladamente com o Coordenador do curso e o estudante, o plano de atividades a ser desenvolvido pelo Tutor;</p> </li> <li> <p>Orientar e acompanhar o tutor no desempenho das atividades programadas;</p> </li> <li> <p>Capacitar o tutor no uso de metodologias de ensino/aprendizagem adequadas \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o nas atividades propostas;</p> </li> <li> <p>Promover o aprofundamento dos conhecimentos do tutor quanto ao conte\u00fado da disciplina;</p> </li> <li> <p>Avaliar, de forma cont\u00ednua, o desempenho do tutor por meio de crit\u00e9rios previamente estabelecidos, e que sejam do conhecimento do tutor;</p> </li> <li> <p>Acompanhar a reda\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio das atividades desenvolvidas, assin\u00e1-lo juntamente com o tutor e encaminh\u00e1-lo \u00e0s coordena\u00e7\u00f5es de cursos no prazo estabelecido;</p> </li> <li> <p>Identificar falhas eventuais no Programa de Tutoria, propor mudan\u00e7as e encaminh\u00e1-las \u00e0 diretoria de ensino; e</p> </li> <li> <p>Encaminhar relat\u00f3rio mensal ao coordenador do curso.</p> </li> </ol> </li> </ol>"},{"location":"da-natureza-e-finalidades/","title":"1. Da Natureza E Finalidades","text":"<ol> <li> <p>A Tutoria e Aprendizagem de Laborat\u00f3rio (TAL), doravante denominada de Tutoria, \u00e9 uma atividade formativa de ensino extensiva a todos os estudantes matriculados no IFRN e entendida como instrumento para melhoria do ensino nos cursos de p\u00f3sgradua\u00e7\u00e3o, gradua\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnicos e ser\u00e1 ligada diretamente \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o do curso que o estudante se encontra matriculado.</p> </li> <li> <p>A Tutoria ser\u00e1 desenvolvida como estrat\u00e9gia institucional para a melhoria do processo ensino-aprendizagem do tutor e do estudante a ser assistido, por meio do estabelecimento de novas pr\u00e1ticas e experi\u00eancias pedag\u00f3gicas que visem fortalecer a articula\u00e7\u00e3o entre a teoria e a pr\u00e1tica, al\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o curricular em seus diferentes aspectos.</p> </li> <li> <p>\u00c9 vedado ao tutor a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de responsabilidade exclusiva do docente, tais como: controle de frequ\u00eancia e dos conte\u00fados no di\u00e1rio de classe, elabora\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de provas, registro de notas, reg\u00eancia de classe e as de car\u00e1ter administrativo.</p> </li> <li> <p>As atividades programadas para o tutor n\u00e3o poder\u00e3o estar sobrepostas ao seu hor\u00e1rio de aula do semestre em que esteja matriculado.    </p> </li> </ol>"},{"location":"das-disposicoes-gerais/","title":"8. Das Disposi\u00e7\u00f5es Gerais","text":"<ol> <li> <p>Caso o aluno aprovado seja benefici\u00e1rio de outra bolsa dentro do instituto ou com fim semelhante, dever\u00e1 optar por uma das</p> </li> <li> <p>A inscri\u00e7\u00e3o do aluno implicar\u00e1 a aceita\u00e7\u00e3o total e incondicional das normas e instru\u00e7\u00f5es constantes neste edital. bolsas.</p> </li> <li> <p>Os casos n\u00e3o previstos neste Edital ser\u00e3o analisados pela Diretoria Acad\u00eamica e os coordenadores/ professores de laborat\u00f3rios.</p> </li> <li> <p>O valor da bolsa de monitoria ser\u00e1 de R$ 400,00 (quatrocentos reais), com carga hor\u00e1ria di\u00e1ria de 3 horas, no turno de oferta da dis ciplina, conforme Anexo I, fazendo um total de 15 horas semanais.</p> </li> <li> <p>O pagamento da bolsa ser\u00e1 solicitado at\u00e9 o quinto dia \u00fatil do m\u00eas subsequente ao m\u00eas da realiza\u00e7\u00e3o das atividades.</p> </li> <li> <p>Os estudantes aprovados nas bolsas dispon\u00edveis nesse edital poder\u00e3o se inscrever no Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar, no Setor de Servi\u00e7o Social e, caso possuam o perfil socioecon\u00f4mico necess\u00e1rio poder\u00e3o ser contemplados com almo\u00e7o ou jantar di\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Os alunos selecionados n\u00e3o receber\u00e3o a bolsa durante os meses de recesso acad\u00eamico conforme calend\u00e1rio acad\u00eamico vigente do Campus Parnamirim.</p> </li> <li> <p>Este edital entra em vigor a partir de sua publica\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ol>"},{"location":"dos-objetivos/","title":"2. Dos Objetivos","text":"<ol> <li> <p>O Programa de Tutoria de Ensino tem os seguintes objetivos:</p> <ol> <li> <p>Estimular a participa\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o de estudantes dos cursos t\u00e9cnicos e de gradua\u00e7\u00e3o no processo educacional, nas atividades relativas ao ensino e na vida acad\u00eamica do IFRN;</p> </li> <li> <p>Oferecer atividades de refor\u00e7o escolar ao estudante com a finalidade de superar problemas de repet\u00eancia escolar, evas\u00e3o, falta de motiva\u00e7\u00e3o e dificuldade de aprendizagem;</p> </li> <li> <p>Criar condi\u00e7\u00f5es para inser\u00e7\u00e3o e inicia\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica da doc\u00eancia, por meio de atividades de natureza pedag\u00f3gica, desenvolvendo habilidades e compet\u00eancias pr\u00f3prias desta atividade;</p> </li> <li> <p>Propor formas de acompanhamento de estudantes em suas dificuldades de aprendizagem;</p> </li> <li> <p>Contribuir com desenvolvimento do estudante para o ensino t\u00e9cnico e superior;</p> </li> <li> <p>Prestar suporte ao docente no desenvolvimento das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, na produ\u00e7\u00e3o de material de apoio que facilite o processo de ensino-aprendizagem.</p> </li> </ol> </li> </ol>"},{"location":"inscricoes/","title":"5. Das Inscri\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li> <p>As inscri\u00e7\u00f5es para Monitoria de Laborat\u00f3rio ser\u00e3o efetivadas no per\u00edodo de 17 a 22 de julho de 2024 , por meio das seguintes etapas:</p> </li> <li> <p>1\u00aa etapa: Inscri\u00e7\u00e3o via formul\u00e1rio eletr\u00f4nico: Inscri\u00e7\u00e3o TAL 2024.</p> <ol> <li>O estudante dever\u00e1 efetuar sua inscri\u00e7\u00e3o, bem como concorrer a uma das vagas dispon\u00edveis do curso t\u00e9cnico/laborat\u00f3rio ao qual est\u00e1 vinculado.</li> <li>O interessado n\u00e3o poder\u00e1 optar por mais de uma monitoria para concorrer \u00e0 vaga.</li> <li>Ser\u00e1 automaticamente desligado do processo, a qualquer tempo, o candidato que apresentar informa\u00e7\u00f5es comprovadamente falsas.</li> </ol> </li> </ol>"},{"location":"processo-seletivo/","title":"7. Do Processo Seletivo","text":"<ol> <li> <p>O processo seletivo dar-se-\u00e1 por meio dos seguintes instrumentos: prova escrita e entrevista.</p> </li> <li> <p>A Diretoria Acad\u00eamica, a partir de 23 de julho de 2024 , divulgar\u00e1 datas e hor\u00e1rios de aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos seletivos.</p> </li> <li> <p>Ser\u00e1 automaticamente desligado do processo o candidato que faltar a alguma etapa do processo seletivo.</p> </li> <li> <p>A prova escrita ter\u00e1 car\u00e1ter eliminat\u00f3rio, sendo o candidato desclassificado se obtiver um rendimento inferior a 60 pontos.</p> </li> <li> <p>A prova abordar\u00e1 o conte\u00fado program\u00e1tico da disciplina, com o objetivo de identificar aqueles alunos que podem efetivamente contribuir com o trabalho de monitoria da disciplina conforme consta no Anexo II desse edital.</p> </li> <li> <p>Os alunos que obtiverem rendimento igual ou superior a 60 e estiverem em uma classifica\u00e7\u00e3o que seja tr\u00eas vezes o n\u00famero de vagas dispon\u00edvel para a disciplina, estar\u00e3o automaticamente classificados para a entrevista.</p> </li> <li> <p>A entrevista ser\u00e1 realizada pelo(s) professor(es) da disciplina, tendo como objetivo aferir o grau de compatibilidade e compromisso do aluno com o desempenho das atividades realizadas por um monitor, onde o conceito da prova \u00e9 expresso entre 0 e 100.</p> </li> <li> <p>Em caso de empate, levara-se em conta os aspectos socioecon\u00f4micos dos candidatos, dando prefer\u00eancia ao candidato com maior vulnerabilidade social e ou econ\u00f4mica a ser avaliado pelo setor respons\u00e1vel.</p> </li> <li> <p>A medida que os instrumentos forem aplicados, caber\u00e1 a Diretoria Acad\u00eamica divulgar os resultados e informar os hor\u00e1rios dos instrumentos seguintes, bem como do  resultado final, no quadro de avisos da Secretaria Acad\u00eamica e no site do campus.</p> </li> <li> <p>A classifica\u00e7\u00e3o final dos candidatos ser\u00e1 expressa por meio da m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples entre a prova escrita e a entrevista realizada.</p> </li> </ol>"},{"location":"requesitos/","title":"3. Dos Requisitos","text":"<ol> <li> <p>S\u00e3o requisitos b\u00e1sicos para o estudante participar do Programa de Tutoria:</p> <ol> <li>Possuir matr\u00edcula regular e percentual de presen\u00e7a igual ou superior a 75% nos cursos de n\u00edvel m\u00e9dio ou superior do IFRN/Campus Parnamirim;</li> <li>Estar cursando alguma disciplina do curso e n\u00e3o somente o est\u00e1gio;</li> <li>Ter cursado pelo menos uma das disciplinas relacionadas \u00e0 vaga de monitoria pleiteada;</li> <li>Ter disponibilidade de hor\u00e1rio para atender as atividades programadas;</li> <li>N\u00e3o acumular qualquer modalidade de bolsa ou atividade remunerada;</li> <li>Ser aprovado na sele\u00e7\u00e3o para tutoria;</li> <li>N\u00e3o estar respondendo a processos disciplinares.</li> </ol> </li> </ol>"},{"location":"vagas/","title":"6. Das Vagas","text":"<ol> <li>O preenchimento das vagas ser\u00e1 realizado por ordem de classifica\u00e7\u00e3o no processo seletivo, conforme oferta de vagas apresentada no Anexo I.</li> </ol>"}]}